[Adamchenga.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Adamchenga.JPG "fig:Adamchenga.JPG")

**丁蟹效應**又稱**秋官效應**（）是一個坊間流傳的[香港股市現象](../Page/香港股市.md "wikilink")。

自香港電視演員[鄭少秋](../Page/鄭少秋.md "wikilink")（綽號「秋官」）在1992年香港[無綫電視劇集](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[大時代](../Page/大時代_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》中飾演反派股市狂人「[丁蟹](../Page/丁蟹.md "wikilink")」開始，往後幾乎播出由鄭少秋主演的電視節目，香港[恒生指數都有不同程度的下跌](../Page/恒生指數.md "wikilink")。根據統計，有多次股市更是大幅度的急瀉，事件引起廣泛討論，從科學角度來說，這可能只是一連串的巧合；但仍有不少人認為丁蟹效應真有其事，多年來不少媒體亦為此作報導\[1\]，甚至連跨國證券經紀[里昂證券也於](../Page/里昂證券.md "wikilink")2004年3月曾為此發表研究報告\[2\]，使這個現象受到一些其他國家的投資者所認識。

## 歷史

雖然多年來，坊間均認為丁蟹效應始於《[大時代](../Page/大時代_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》播映當年；但近年，有人經研究後發現，其實丁蟹效應早於1973年就出現：當年，鄭少秋主演[無綫電視劇集](../Page/电视广播有限公司.md "wikilink")《[煙雨濛濛](../Page/煙雨濛濛.md "wikilink")》，播映時適逢[1973年香港股災](../Page/1973年香港股災.md "wikilink")；股災過後，股市累積跌幅達到91.54%。\[3\]

1992年10月，香港[無綫電視播放由鄭少秋主演的電視劇集](../Page/电视广播有限公司.md "wikilink")《[大時代](../Page/大時代_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》，故事講述由鄭少秋飾演的丁蟹經常在股市的[熊市中拋空](../Page/熊市.md "wikilink")[恆生指數](../Page/恆生指數.md "wikilink")[期貨而獲取暴利](../Page/期貨.md "wikilink")；恰巧當時香港股市暴跌，恆生指數一個月內暴跌20%，不少[股民投資失利](../Page/股民.md "wikilink")。而在接下來二十多年，幾乎每當鄭少秋主演的電視劇集播放時，香港股市也會有顯著下跌，於是開始有了「丁蟹效應」一詞，鄭少秋的主演的電視劇從此成為投資者的另類股市話題。有股民更認為，凡有鄭少秋的新節目播出，甚至有鄭少秋的舊節目重播，皆是[股災先兆](../Page/股災.md "wikilink")。\[4\]當鄭少秋被問到「丁蟹效應」時，他稱多年來都感到莫名其妙，雖然大家拿出數據，但他仍是半信半疑。\[5\]

不過唯一例外的是在2015年鄭少秋主持的《[Sunday靚聲王](../Page/Sunday靚聲王.md "wikilink")》，由2月份首播至6月中旬恆指並沒有明顯的大跌幅，直至6月29日恆指受到[希臘國債危機影響大跌](../Page/希臘國債危機.md "wikilink")696點收市為止。

2018年10月30日，著名武俠作家查良鏞(金庸)病逝。翌日，曾演出多部金庸小說改編的電視劇的鄭少秋接受東張西望訪問感受。兩日後，適逢中美貿易戰出現降溫跡象，恆生指數大升1070點收市。

### 歷次「丁蟹效應」統計

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 1%" />
<col style="width: 1%" />
<col style="width: 1%" />
<col style="width: 1%" />
<col style="width: 1%" />
<col style="width: 4%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>日期</strong></p></td>
<td><p><strong>節目名稱</strong></p></td>
<td><p><strong>節目類型</strong></p></td>
<td><p><strong>播放性質</strong></p></td>
<td><p><strong>受影響地區<br />
及股市</strong></p></td>
<td><p><strong>詳情</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1973年</p></td>
<td><p>煙雨濛濛</p></td>
<td><p><a href="../Page/TVB.md" title="wikilink">TVB劇集</a></p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港<a href="../Page/恒生指數.md" title="wikilink">恒生指數</a></p></td>
<td><p>節目播出時適逢<a href="../Page/1973年香港股災.md" title="wikilink">1973年香港股災</a>，累積比例跌幅多達91.54%。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1992年10月至11月</p></td>
<td><p><a href="../Page/大時代_(無綫電視劇).md" title="wikilink">大時代</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後一個月內跌幅曾多達1,283點（20.6℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1994年11月至1995年1月</p></td>
<td><p><a href="../Page/笑看風雲.md" title="wikilink">笑看風雲</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後一個多月內跌幅曾多達1976點（20.5℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1995年5月</p></td>
<td><p><a href="../Page/香帥傳奇.md" title="wikilink">香帥傳奇</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/台視.md" title="wikilink">台視劇集</a></p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>兩劇同時播出後的短短五天內跌幅曾多達505點（5.3℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年6月</p></td>
<td><p><a href="../Page/男人四十一頭家.md" title="wikilink">男人四十一頭家</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1996年2月</p></td>
<td><p><a href="../Page/天地男兒.md" title="wikilink">天地男兒</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後一個多月內跌幅曾多達1254點（10.9℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1996年9月</p></td>
<td><p><a href="../Page/新上海灘.md" title="wikilink">新上海灘</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>曾於兩個交易日內最多下跌221點（2.0℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年12月</p></td>
<td><p><a href="../Page/江湖奇俠傳.md" title="wikilink">江湖奇俠傳</a></p></td>
<td><p>電視劇</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後一個多月內跌幅曾多達2842點（26.4℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p>兒歌金曲頒獎典禮1998</p></td>
<td><p>TVB兒童節目</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港<a href="../Page/恒生指數.md" title="wikilink">恒生指數</a></p></td>
<td><p>TVB於1998年8月30日播出節目，翌日股市迅速下降</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年7月</p></td>
<td><p><a href="../Page/神劍萬里追.md" title="wikilink">神劍萬里追</a></p></td>
<td><p>電視劇</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出翌日輕微突破14500點後即反覆向下，其後一個多月內跌幅曾多達2084點（14.4℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000年9月</p></td>
<td><p><a href="../Page/世紀之戰.md" title="wikilink">世紀之戰</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/亞洲電視.md" title="wikilink">ATV劇集</a></p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後八個交易日內急瀉2469點（14.5℅），一個多月內累積跌幅更曾多達2900點（17.1℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003年夏天</p></td>
<td><p>大時代</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p><a href="../Page/美國無綫衛星電視.md" title="wikilink">美國無綫衛星電視播映</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/美國.md" title="wikilink">美國</a><a href="../Page/道瓊斯工業平均指數.md" title="wikilink">道瓊斯工業平均指數和</a><a href="../Page/那斯達克.md" title="wikilink">NASDAQ</a></p></td>
<td><p>因企業欺詐風暴表現疲弱。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年10月</p></td>
<td><p><a href="../Page/非常外父.md" title="wikilink">非常外父</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播放期間曾經在兩個交易日內下跌681點（5.6℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年3月</p></td>
<td><p><a href="../Page/血薦軒轅.md" title="wikilink">血薦軒轅</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出後四個交易日內下跌843點（6.2℅），一個多月內累積跌幅更曾多達1482點（10.9℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年10月</p></td>
<td><p><a href="../Page/楚漢驕雄.md" title="wikilink">楚漢驕雄</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>首播日最多曾下跌272點（2.1℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年3月</p></td>
<td><p><a href="../Page/御用閒人.md" title="wikilink">御用閒人</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出翌日（3月15日）下跌90點，但及後持續反覆向下；恒生指數在3月尾較節目啟播時相比跌幅曾多達550點（4.0℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年4月</p></td>
<td><p><a href="../Page/潮爆大狀.md" title="wikilink">潮爆大狀</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播放完畢前未能衝破17000點，並回落至16500點水平。節目播放完畢的四個交易日後，恒指在一個多月內急挫，最大跌幅達2097點（12.1℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年7月</p></td>
<td><p>御用閒人</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p><a href="../Page/美國無綫衛星電視.md" title="wikilink">美國無綫衛星電視播放</a></p></td>
<td><p>全球股市</p></td>
<td><p>因<a href="../Page/2006年以黎衝突.md" title="wikilink">以黎衝突爆發下跌</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>美國<a href="../Page/道瓊斯工業平均指數.md" title="wikilink">道瓊斯工業平均指數</a></p></td>
<td><p>曾於六個交易日內最多大跌561點（5.0℅）。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年2月</p></td>
<td><p>御用閒人</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目啟播後兩日計起的七個交易日內暴跌2,150點（10.3℅），一度失守19,000點關口。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年5月</p></td>
<td><p><a href="../Page/謎_(資訊節目).md" title="wikilink">謎</a></p></td>
<td><p>TVB資訊節目</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>在首播翌日下跌111點，之後反覆下挫，截至2007年5月30日，恒生指數跌至20,300點水平，累積跌幅曾多達795點（3.8℅）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年7月</p></td>
<td><p><a href="../Page/榮歸.md" title="wikilink">香港傳奇-榮歸</a></p></td>
<td><p>ATV外購劇集</p></td>
<td><p>香港播映</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>7月18日首播當日下跌215點，之後表現持續偏軟；總結該劇播放期間，恒指跌幅曾多達1,181點（5.2℅）。在節目播放完畢後，恒指卻未能止跌，在五天內最多曾暴瀉2,504點（11.4℅），直到被稱為港股「<a href="../Page/大奇跡日.md" title="wikilink">大奇跡日</a>」的8月17日後恒指才止跌回升。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年8月</p></td>
<td><p>潮爆大狀<br />
大時代</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p><a href="../Page/美國無綫衛星電視.md" title="wikilink">美國無綫衛星電視播放</a></p></td>
<td><p>全球股市</p></td>
<td><p><a href="../Page/美國次級房屋信貸風暴.md" title="wikilink">美國次級房屋信貸風暴爆發下跌</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>美國<a href="../Page/道瓊斯工業平均指數.md" title="wikilink">道瓊斯工業平均指數</a></p></td>
<td><p>曾於六個交易日內最多暴跌1,202點（8.8℅）。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年10月11日</p></td>
<td><p><small><a href="../Page/六點半新聞報道.md" title="wikilink">六點半新聞報道</a>、<a href="../Page/晚間新聞.md" title="wikilink">晚間新聞等主要新聞報導</a></small></p></td>
<td><p>TVB新聞節目</p></td>
<td><p>突發</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>因前妻<a href="../Page/沈殿霞.md" title="wikilink">沈殿霞在九龍塘住所突然暈倒及昏迷</a>，鄭少秋前往探望之後被大批傳媒包圍訪問，導致他鮮有出現於無綫電視<a href="../Page/六點半新聞報道.md" title="wikilink">六點半新聞報道</a>、<a href="../Page/晚間新聞.md" title="wikilink">晚間新聞等主要新聞報導</a>；翌日（10月12日）恒指在先前連升三個交易日的情況下掉頭大跌，最多曾下滑764點。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年11月10日<br />
（星期六）</p></td>
<td><p><a href="../Page/歡樂今宵.md" title="wikilink">歡樂今宵團圓夜</a></p></td>
<td><p>TVB綜藝節目</p></td>
<td><p>香港首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>鄭少秋偕女<a href="../Page/鄭欣宜.md" title="wikilink">鄭欣宜出席該節目</a>，合唱一首《天涯孤客》；及後恒指於星期一（11月12日）最多曾大跌1,315點，失守28,000點水平。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年12月9日<br />
（星期日）</p></td>
<td><p><a href="../Page/一擲千金_(香港).md" title="wikilink">一擲千金</a></p></td>
<td><p>TVB遊戲節目</p></td>
<td><p>香港首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>節目播出前的星期五（12月7日）一度逼近30,000點，及後卻出現急瀉，收市時跌716點；節目播出翌日（12月10日），恒指曾失守28,500點關口，收市跌341點；及後恒指反覆下挫，在節目播出後一個多月內最多暴跌7,132點（24.7℅），創出秋官效應出現以來以點數計的最大跌幅紀錄，也是以百分比計的第二大跌幅紀錄。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年2月8日<br />
（大年初二）</p></td>
<td><p>天之驕子</p></td>
<td><p>音樂劇</p></td>
<td><p><a href="../Page/高清翡翠台.md" title="wikilink">高清翡翠台播放</a></p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>恒指在農曆年前的最後一個交易日（2月6日）大跌1,339點；之後年初五（2月11日）復市，結果鼠年第一個交易日再跌853點。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年3月2日</p></td>
<td><p>肥姐 我們永遠懷念您追思會</p></td>
<td><p>特備節目</p></td>
<td><p>全港電視台直播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>本來沒有被安排致悼詞的<a href="../Page/鄭少秋.md" title="wikilink">鄭少秋回應</a><a href="../Page/鄧光榮.md" title="wikilink">鄧光榮的言論時要臨時上台發言</a>，及後該片段反覆出現在各大傳媒的報導內；翌日（3月3日）恒生指數大跌746點，之後數天更持續下挫；總結節目播出後的短短五天恒指急跌1,830點（7.5%），為七年內表現最差的一週。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年5月19日</p></td>
<td><p><small><a href="../Page/東張西望.md" title="wikilink">東張西望之四川大地震全民哀悼</a></small></p></td>
<td><p>TVB新聞節目</p></td>
<td><p>突發訪問</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>鄭少秋出席無綫電視為哀悼<a href="../Page/汶川大地震.md" title="wikilink">汶川大地震死難者進行的全體職員自發性默哀</a>，之後被問及當時的感受；該訪問片段在晚上的《東張西望之四川大地震全民哀悼》節目內播出。翌日（5月20日），恒生指數最多曾急挫700點，收市仍跌573點。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年10月3日</p></td>
<td><p>楚漢驕雄</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>中午重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數，美國道瓊斯工業平均指數，NASDAQ，歐洲 <a href="../Page/:伦敦金融时报100指数.md" title="wikilink">富時100</a></p></td>
<td><p>10月8日，恒生指數跌1,372.03點。至10月10日總計全星期跌2,886點，是自1997年以來最差的星期。值得一提，鄭少秋十月十日晚在<a href="../Page/澳門.md" title="wikilink">澳門文化中心劇院向歌迷奉獻了一場</a>《香帥風雲起》演唱會，這是一連三天演出的首場。由節目開始播放（10月3日起計），截至10月27日，恆指由 17788點跌至11015點，累跌6773點，美國道指由10483點跌至8378點，累跌2105點</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年3月4月</p></td>
<td><p><a href="../Page/桌球天王.md" title="wikilink">桌球天王</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>3月30日首播當日恒指開市即失守14000點關口，下午跌幅曾擴大至706點，收市仍跌663點。總結該劇播放期間，恆指反覆上升1802點（13.1%）。不過，4月7日節目中，鄭少秋警告「投資涉及風險，你小心，別亂來」，4月8日的股市即應聲下挫，跌逾440點。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年5月—6月</p></td>
<td><p><a href="../Page/神醫大道公.md" title="wikilink">神醫大道公</a></p></td>
<td><p><small><a href="../Page/中國中央電視台.md" title="wikilink">中國中央電視台劇集</a></small></p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>秋官主演的《神醫大道公》5月10日晚在央視八台亮相，“丁蟹效應”再度應驗。恒生指數由五月的收市高位20,811.360／四月的 22,208.50 反覆跌至 19,545.83 (至5月20日), 但A股及杜指等跌幅比恒指更大。郑少秋：‘子虚乌有！我好希望我可以左右股市，我自己也有买<a href="../Page/藍籌股.md" title="wikilink">蓝筹的</a>。如果我能有这“呼风唤雨”的本事，现在肯定会赚翻了！’</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年5月—6月</p></td>
<td><p>望父成龍</p></td>
<td><p>ATV劇集</p></td>
<td><p>早上重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>秋官主演的《望父成龍》5月底在亞視本港台重播，丁蟹效應再度應驗；香港恒生指數再度下跌，最後導致股市反覆不定。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年10月25日</p></td>
<td><p><a href="../Page/書劍恩仇錄_(2009年電視劇).md" title="wikilink">書劍恩仇錄</a></p></td>
<td><p>ATV外購劇</p></td>
<td><p>香港首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>秋官主演的《書劍恩仇錄》10月25日晚上在亞視本港台和亞洲高清台首播，丁蟹效應再度應驗；香港恒生指數結束持續兩個月的升勢，於10月27日跌436點 (1.85%)，為近四個月以來最大的單日跌幅。其後11月12日至17日，一共跌近1300點。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年5月7日至21日（首播当日）</p></td>
<td><p><a href="../Page/心戰_(電視劇).md" title="wikilink">心戰</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數／美國<a href="../Page/道琼斯工业平均指数.md" title="wikilink">道琼斯工业平均指数</a></p></td>
<td><p>預告片於5月初熱播。其後於5月7日開市後，恰巧遇上法國總統選舉和希臘國會選舉令全球的股市波動，雙重影響下，恒指急瀉549點，收市20,536點，跌幅是2.61％。其後翌日持續下跌，一度失守<a href="../Page/牛熊分界線.md" title="wikilink">250天牛熊線</a>，恒指其後連跌8天，總計8天下跌1,574點。其後港股只有輕微反彈，其後繼續下跌。而5月21日首播當日恆指仍未止跌，直到2012年6月2日收市跌71點報18,558點。由5月2日播出預告片至2.6.2012，全球股票急跌：</p>
<ul>
<li>香港：21,309下跌到18,558（-2,751，約15℅）</li>
<li>日本：9380下跌到8440（-940，約10℅）</li>
<li>美國：13,268下跌到12,118（-1,150，約9℅）</li>
<li>英國：5,758下跌到5,260（-498，約9℅）</li>
<li>德國：6,710下跌到6,050（-660，約9℅）</li>
<li>法國：3,226下跌到2,950（-276，約9℅）</li>
</ul>
<p>最戲劇性的是，預告片中秋官聲嘶力竭的說了一句「震撼穹蒼」，似乎隱藏着「震倉」意味。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年4月4日</p></td>
<td><p><a href="../Page/忠烈楊家將.md" title="wikilink">忠烈楊家將</a></p></td>
<td><p>電影</p></td>
<td><p>上映</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>4月4日當日為清明節，翌日開市恒生指數即急跌四百多點，收市大跌610點（2.73%）報21,726點。[6]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年4月4日</p></td>
<td><p>世紀之戰</p></td>
<td><p>ATV劇集</p></td>
<td><p>重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數／内地<a href="../Page/上证指数.md" title="wikilink">上证指数</a></p></td>
<td><p>2015年4月4日起，亞視在星期六、日的非賽馬日中午12:50一連播出三集被視為《大時代》的非正式續集《世紀之戰》，而隨後4月6日及7日分別是清明節翌日及復活節假期，港股未受影響。而剛好在4月20日起，TVB重播《大時代》，有報紙形容此安排有如「雙鬼拍門」[7]。<br />
因為新聞部人手流失嚴重，亞視宣布於5月18日開始，停播中午《<a href="../Page/十二點半新聞.md" title="wikilink">十二點半新聞</a>》，《世紀之戰》提早至12:30播出。股市影響同上。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年4月20日</p></td>
<td><p>大時代</p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數／内地<a href="../Page/上证指数.md" title="wikilink">上证指数</a></p></td>
<td><p>2015年4月13日，TVB宣佈重播《大时代》，次日原本连升8日的恒生指数低开1.17%，最终收盘跌454.85点（1.62%），报27651.49点[8]　2015年4月17日，恆指ＡＤＲ下跌６百多點，市場對星期一啟播的《大时代》有強烈反應。 2015年4月20日（播出當日）雖然中國人民銀行前一天（即4月19日）宣布，大幅調降銀行存款準備率一個百分點，消息利好股市，恆指開市沒有跟隨ADR大跌，初段反而最多升過117點，升至27770.78點，但中午過後卻急跌，最終倒跌558點（2.02%）收市，收報27,094.93點 [9]<br />
不過與以往不同的是跌勢只是持續兩日，而且跌幅也不算大，之後恆指止跌回升。如2015年4月27日（第6集，即無綫宣佈加字幕的第一集），恆指開市為28060點，收市28433點，升372點（1.33%），全日最高點為臨近收市時的28588點。<br />
但自4月28日起，恒指连跌7个交易日，从4月27日的28433.59点，跌至5月7日的27287.97点。同期内地的上证指数，亦从4月27日的4527.40点，跌至5月7日的4112.21点。</p>
<p>而節目播映期間，由4月17日收市的27652點，跌至6月12日（播出大結局當日）收市的27,280.54點，期間共跌372.58點。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年7月</p></td>
<td><p><a href="../Page/Sunday靚聲王.md" title="wikilink">Sunday靚聲王</a></p></td>
<td><p>TVB音樂綜藝節目</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>第 18 集節目播出後翌日（7月6日），恒生指數最多曾大跌超過1300點。其後連跌兩日，7月8日恒生指數曾跌超過2100點失守22900點。節目播出後 3 日內跌幅曾多達3228點。其後恆指仍未止跌自8月14日起，恒指連跌7天一共跌近2800點。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年7月</p></td>
<td><p><a href="../Page/誓不低頭.md" title="wikilink">誓不低頭</a></p></td>
<td><p>TVB劇集</p></td>
<td><p>重播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>港股及世界股市在秋官一連串節目播放期間，由4月28日「港股大時代」28,588點，於7月8日的股災後(跌1459點)、7月27日回吐及8月17日起的為期一星期的直插式下跌。8月25日，恆指曾下試52週最低位20,865.26點；8月26日，恆指收市報21,071點，為52週最低收市位。期間，內地曾推出多次救市措施，包括令人民幣眨值、及降息降準，但市場氣份低迷，未見確實效用。總計由28588高位回落至21071(最低收市)，跌幅有7517點，暴跌26.3%。此次事件中，環球性經濟恐慌導致大量資金於股票市場流走。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年11月19日</p></td>
<td><p>萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>TVB綜藝節目</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港恒生指數</p></td>
<td><p>無綫於11月19日舉行台慶，翌日股市迅速下降。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年</p></td>
<td><p>書劍恩仇錄</p></td>
<td><p><a href="../Page/TVB.md" title="wikilink">TVB劇集</a></p></td>
<td><p>重播</p></td>
<td><p>香港<a href="../Page/恒生指數.md" title="wikilink">恒生指數</a></p></td>
<td><p>TVB於2015年9月9日重播，由2015年9月9日重播至今，恆生指點由22131點下跌到2016年2月12日的18278點，下跌3853點，累積下跌比例跌幅多達18%。書劍恩仇錄於2016年3月4日播放完畢後，香港股本回穩並由低位18278點反彈至2016年3月18日的20671點</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p>萬千星輝睇多D</p></td>
<td><p>TVB綜藝節目</p></td>
<td><p>首播</p></td>
<td><p>香港<a href="../Page/恒生指數.md" title="wikilink">恒生指數</a></p></td>
<td><p>TVB於2016年4月17日播出節目，翌日股市迅速下降，其後恒生指數反彈</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>顏色標記</strong>：<font color="#ffe4e1"><strong>主演節目</strong></font>、<font color="#E6E6FA"><strong>重播節目</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 其他觀點

從[科學角度分析](../Page/科學.md "wikilink")，所謂的丁蟹效應可能只是[股民](../Page/股民.md "wikilink")[心理營造出來的](../Page/心理.md "wikilink")[自我應驗預言](../Page/自我應驗預言.md "wikilink")。每當鄭少秋主演的電視劇集播放時，不少股民深怕丁蟹效應會導致自己手頭上的[股票蝕本](../Page/股票.md "wikilink")，便對股票進行[恐懼性拋售](../Page/恐懼性拋售.md "wikilink")，引致股市暴跌。[投機者亦可能以丁蟹效應為藉口推跌大市](../Page/投機者.md "wikilink")。現時並無客觀[證據顯示股民會受丁蟹效應影響投資選擇](../Page/證據.md "wikilink")；但以[批判性思维](../Page/批判性思维.md "wikilink")（critical
thinking）分析丁蟹效應的話，其實亦未有人能拿出[科學](../Page/科學.md "wikilink")[數據來嘗試否定它](../Page/數據.md "wikilink")。

另一方面，劇集播放之際可能碰巧遇上香港外圍投資因素恰巧轉壞，例如1997年底碰着[亞洲金融風暴](../Page/亞洲金融風暴.md "wikilink")、2000年底碰着科網股[泡沫經濟爆破](../Page/泡沫經濟.md "wikilink")、2007年中碰着[美國](../Page/美國.md "wikilink")[次級房屋信貸危機等](../Page/次級房屋信貸危機.md "wikilink")；加上這些劇集多在9月至11月這段股市[利淡的時期播出](../Page/利淡.md "wikilink")，都使丁蟹效應看來像真有其事。

## 參見

  - 《[大時代](../Page/大時代_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》
  - [五窮六絕七翻身](../Page/五窮六絕七翻身.md "wikilink")
  - [香港十年股災週期](../Page/香港十年股災週期.md "wikilink")
  - [自我應驗預言](../Page/自我應驗預言.md "wikilink")、[自我實現預言](../Page/自我實現預言.md "wikilink")（Self-fulfilling
    prophecy）
  - [股神](../Page/股神.md "wikilink")
  - [羅樂林](../Page/羅樂林.md "wikilink")，一天在電視中死五次，是另一個被國際報導的香港電視圈趣聞

## 參考

<references/>

  - 《[父親的心事——鄭少秋](https://web.archive.org/web/20060520203038/http://www.adamchengspecial.hk/interview/interview_20.html)》，載2004年6月9日，《明報週刊》
  - 《秋官效應好嘅唔靈》，載2003年9月30日，香港《太陽報》
  - [蘋果日報 - 財經 - 20070813 -
    中環在線：秋官效應後恒指多升](https://web.archive.org/web/20070930203905/http://www1.appledaily.atnext.com//template/apple/art_main.cfm?iss_id=20070813&sec_id=15307&subsec_id=15320&art_id=10017390)（《榮歸》播放期間報導）（[秋官效應及恒指表現比較圖](https://web.archive.org/web/20070930155354/http://www1.appledaily.atnext.com/images/apple-photos/apple/20070813/large/B16_01_a.gif)）
  - [蘋果日報 - 娛樂 - 20070818 -
    娛樂資料庫：丁蟹效應跌市指標](https://web.archive.org/web/20070930204032/http://www1.appledaily.atnext.com//template/apple/art_main.cfm?iss_id=20070818&sec_id=462&subsec_id=463&art_id=10040609)（《榮歸》播放期間報導）
  - [蘋果日報 - 財經 - 20071112 - 中環在線：黑色星期一
    大小丁蟹出籠](https://web.archive.org/web/20071113134230/http://www1.appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20071112&sec_id=15307&subsec_id=15320&art_id=10406820&cat_id=6271925&coln_id=6339612)
  - [蘋果日報 - 財經 - 20071210 -
    中環在線：秋官上《一擲千金》恆指又睇跌](https://web.archive.org/web/20071212174111/http://www1.appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20071210&sec_id=15307&subsec_id=15320&art_id=10514239&cat_id=6271925&coln_id=6339612)
  - [大公網 20081011
    圖片／鄭少秋澳門演唱會](https://web.archive.org/web/20090403162811/http://www.takungpao.com/news/08/10/11/UL-973569.htm)
  - [20100515 广州日报 郑少秋成“股患”
    “丁蟹效应”拖垮A股？](http://news.xinhuanet.com/finance/2010-05/15/c_12104588.htm)

[Category:無綫電視](../Category/無綫電視.md "wikilink")
[Category:香港股市術語](../Category/香港股市術語.md "wikilink")
[Category:香港都市傳說](../Category/香港都市傳說.md "wikilink")

1.  [丁蟹效應狂跌市 秋官老婆急入貨](http://eastweek.my-magazine.me/?aid=20126)東周刊 457期
    Book B
2.  [Adam Cheng Effect: How the omen
    begins](../Page/Adam_Cheng_Effect:_How_the_omen_begins.md "wikilink"),
    CLSA Hong Kong Market Outlook, 30 March 2004 (轉自 adamcheng.net)
3.  [秋官「衝擊」股市
    早於1973年](http://news.mingpao.com/pns/秋官「衝擊」股市%20%20早於1973年/web_tc/article/20150415/s00004/1429035257439)
    明報 2015年4月14日
4.  [鄭少秋新片上映股市憂 20年32次丁蟹效應](http://news.sina.com.tw/article/20130405/9307365.html)中新網
    2013年4月4日
5.  [秋官《忠烈楊家將》上映
    「丁蟹效應」再現？](http://news.sina.com.hk/news/20130406/-16-2935814/1.html)
    明報 2013年4月6日
6.  [恒指瀉６１０點收２１７２６四個月低，成交７７２億](http://www.etnet.com.hk/www/tc/news/categorized_news_detail.php?newsid=ETN23040566&category=market)
    經濟日報網站，2013年4月5日，2013年7月27日查看
7.  [雙鬼拍門？大時代，世紀之戰夾擊
    方展博周日登場](http://hk.apple.nextmedia.com/enews/realtime/20150414/53632722)
8.  [港股恒指收跌近2%失守2万8
    内房股大跌](http://finance.sina.com.cn/stock/hkstock/hkstocknews/20150414/160721953300.shtml)
9.  [鄭少秋威力仍在 人行難敵
    港股午市跌500點](http://news.cnyes.com/20150420/鄭少秋威力仍在-人行難敵-港股午市跌500點-153928917834210.shtml)